<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Random Access</title>
    <link>http://blog.xubihang.name/</link>
    
    <atom:link href="http://blog.xubihang.name/rss2.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>feedId:79421158718795776+userId:52314066610397184</description>
    <pubDate>Sun, 24 Nov 2024 13:41:37 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>解决FastGPT中Rerank重排调用的问题</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2024/11/22/%E8%A7%A3%E5%86%B3FastGPT%E4%B8%ADRerank%E9%87%8D%E6%8E%92%E8%B0%83%E7%94%A8%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2024/11/22/%E8%A7%A3%E5%86%B3FastGPT%E4%B8%ADRerank%E9%87%8D%E6%8E%92%E8%B0%83%E7%94%A8%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/</guid>
      <pubDate>Fri, 22 Nov 2024 05:54:29 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;公司内的AI项目在用&lt;a href=&quot;https://github.com/labring/FastGPT&quot;&gt;FastGPT&lt;/a&gt;做编排调度。升级到新版本后发现使用知识库召回时，重排&amp;#x2F;rerank始终没有生效。我来回折腾了一天最终搞定了这个问题，在这里记录一下解</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>公司内的AI项目在用<a href="https://github.com/labring/FastGPT">FastGPT</a>做编排调度。升级到新版本后发现使用知识库召回时，重排&#x2F;rerank始终没有生效。我来回折腾了一天最终搞定了这个问题，在这里记录一下解决方案。</p><h1 id="怎么发现的问题"><a href="#怎么发现的问题" class="headerlink" title="怎么发现的问题"></a>怎么发现的问题</h1><p>其实之前我们部署了一个v4.6.7版本FastGPT用于业务（别问为什么是这个版本：部署的时候恰好是这个，上线了太多项目后又不敢升级了），里面测试知识库都显示重排生效。于是我复制了旧的config配置，按照FastGPT文档中新版本的要求修改好，放到了新部署的最新版本FastGPT config里面，想着这总不会错吧。结果新版下测试直接提示重排失败。</p><h1 id="排查和解决过程"><a href="#排查和解决过程" class="headerlink" title="排查和解决过程"></a>排查和解决过程</h1><p>整个问题基本上就是在FastGPT的github issue里面翻别人的经验的过程。不得不说这个项目的文档写得太滞后了。这种情况下，群友（？）可能有话要说了：<br><img src="/Pasted%20image%2020241124214136.png"></p><p>回归正题。文档中默认的rerank模型是<a href="https://doc.tryfastgpt.ai/docs/development/custom-models/bge-rerank/">bge-rerank</a>，我们之前也是按照文档部署的，按照文档默认选择了v0.1版本。然后我就发现新版本的FastGPT居然要求bge-rerank需要使用v0.2版本，而这一点完全没有在文档中提现，仅能从<a href="https://github.com/labring/FastGPT/issues/1094">issue中找到</a>（其实更让我看得莫名其妙的是<a href="https://github.com/labring/FastGPT/issues/1085">这个issue</a>，好像大家都已经知道了需要升级，好像只有我一个人搞不清状况(which is, happend a lot of times, sadly)）。</p><p>于是重新部署了一个v0.2的版本。对了，不能使用文档中的<a href="https://doc.tryfastgpt.ai/docs/development/custom-models/bge-rerank/#docker-%e9%83%a8%e7%bd%b2">docker镜像地址</a>直接改v0.2，因为这个地址里面就没有v0.2版本的文件。需要使用 registry.cn-hangzhou.aliyuncs.com&#x2F;fastgpt&#x2F;rerank:v0.2 来下载镜像。</p><p>成功启动bge-rerank后，如果是从旧版本升级过来的话会遇到最后一个问题，bge-rerank的请求路径有变化，原本是 api&#x2F;v1&#x2F;rerank，新版本没有api&#x2F;了，是 v1&#x2F;rerank（当然文档里面也没有说，最后还是从<a href="https://github.com/labring/FastGPT/issues/1085">这里</a>找到的。不对文档说了，但没有提示调整，所以基本等于没说）。</p><p>至此，新版本的FastGPT下的Rerank重排的问题，算是告一段落了……</p><h1 id="等等…"><a href="#等等…" class="headerlink" title="等等…"></a>等等…</h1><p>为什么v4.6.7是可以用的，最新版本就不行呢？我登上了之前的服务器看日志，结果发现我们部署且正在使用的旧版本，测试的时候看上去每次提示重排生效了，但真实情况是，无论测试还是真实环境，每次请求rerank都是失败的……失败原因，不巧也是因为token的格式配置问题。</p><p>只能说，无论是这个项目还是我们公司，都再次验证了<a href="https://www.zhihu.com/question/589964007">草台班子理论</a>（引用知乎不表示使用或者推荐知乎）。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/hack/">hack</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2024/11/22/%E8%A7%A3%E5%86%B3FastGPT%E4%B8%ADRerank%E9%87%8D%E6%8E%92%E8%B0%83%E7%94%A8%E7%9A%84%E9%97%AE%E9%A2%98/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>与AI探讨：身心灵、灵修和神秘主义，以及什么是真正的超越性</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2024/11/07/%E4%B8%8EAI%E6%8E%A2%E8%AE%A8%EF%BC%9A%E8%BA%AB%E5%BF%83%E7%81%B5%E3%80%81%E7%81%B5%E4%BF%AE%E5%92%8C%E7%A5%9E%E7%A7%98%E4%B8%BB%E4%B9%89%EF%BC%8C%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E8%B6%85%E8%B6%8A%E6%80%A7-1/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2024/11/07/%E4%B8%8EAI%E6%8E%A2%E8%AE%A8%EF%BC%9A%E8%BA%AB%E5%BF%83%E7%81%B5%E3%80%81%E7%81%B5%E4%BF%AE%E5%92%8C%E7%A5%9E%E7%A7%98%E4%B8%BB%E4%B9%89%EF%BC%8C%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E8%B6%85%E8%B6%8A%E6%80%A7-1/</guid>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2024 03:04:43 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;探讨的由来，是某个播客听友群忽然讨论起来，之前来过的某个嘉宾的「导师」被抓了。这个嘉宾最开始广获好评，最后出乎意料地选择了灵修，社交网络停更，播客也不再运作。大家惊讶、唏嘘的同时，不免带着出于对灵修的质疑和不屑、而由此产生的隐秘的偷窥欲和看笑话的心态，默默记下，并在偶尔的心猿意马时，忽然想起、搜索一番。好吧，我是这样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于是，群里面忽然又聊起来这件事时，难掩好奇心和摸鱼需要，围绕身心灵、神秘主义和超越性，我和ChatGPT-4o聊了一番。我将结果输出成了下文，后面附上了详细的对话内容。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;del&gt;PS 水一篇成本低了不少&lt;/del&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>探讨的由来，是某个播客听友群忽然讨论起来，之前来过的某个嘉宾的「导师」被抓了。这个嘉宾最开始广获好评，最后出乎意料地选择了灵修，社交网络停更，播客也不再运作。大家惊讶、唏嘘的同时，不免带着出于对灵修的质疑和不屑、而由此产生的隐秘的偷窥欲和看笑话的心态，默默记下，并在偶尔的心猿意马时，忽然想起、搜索一番。好吧，我是这样。</p><p>于是，群里面忽然又聊起来这件事时，难掩好奇心和摸鱼需要，围绕身心灵、神秘主义和超越性，我和ChatGPT-4o聊了一番。我将结果输出成了下文，后面附上了详细的对话内容。</p><p><del>PS 水一篇成本低了不少</del></p><span id="more"></span><h2 id="科学、灵修与真正的“超越”：在荒野中屹立的自我锻造"><a href="#科学、灵修与真正的“超越”：在荒野中屹立的自我锻造" class="headerlink" title="科学、灵修与真正的“超越”：在荒野中屹立的自我锻造"></a>科学、灵修与真正的“超越”：在荒野中屹立的自我锻造</h2><p>现代社会中，身心灵和灵修的概念似乎吸引了无数追寻自我、渴望超越的心灵。我们不禁疑惑：为什么许多灵修从业者不选择从认知科学、心理学等严谨的领域汲取知识，而更愿意从神秘主义的角度入手？在探讨中，我们发现了这些现象背后的深层逻辑——也看到了真正的超越之路。</p><h3 id="神秘主义：快速体验与超然彼岸的吸引力"><a href="#神秘主义：快速体验与超然彼岸的吸引力" class="headerlink" title="神秘主义：快速体验与超然彼岸的吸引力"></a>神秘主义：快速体验与超然彼岸的吸引力</h3><ol><li><p><strong>即时满足与情感连接</strong>：<br>神秘主义通过象征和隐喻，让人们迅速触及“超越之感”，无需科学的背景知识或长期训练。这种直接的情感体验不仅易于理解，而且能立刻为人带来某种安慰感。相较于科学的严谨和实证，神秘主义的吸引力在于其快速、深度的情感共鸣。</p></li><li><p><strong>对更高力量的渴望</strong>：<br>神秘主义暗示了某种“更高的力量”或“超维存在”，引导灵修者相信生命的痛苦、挫折都具有更深的意义，甚至是通向“更高自我”的必经之路。这种“彼岸”的存在为信仰者提供了一种意义感，而在科学中，这种超越性往往是难以验证的。</p></li><li><p><strong>自由解释与自我满足</strong>：<br>在灵修中，神秘主义的模糊性允许每个人根据自己的经历、个性，赋予其独特的意义。这种开放性框架满足了个体化需求，使灵修者在追求自我提升的过程中获得一种归属感和安全感。</p></li></ol><h3 id="内在矛盾：个体感受与“超维存在”的冲突"><a href="#内在矛盾：个体感受与“超维存在”的冲突" class="headerlink" title="内在矛盾：个体感受与“超维存在”的冲突"></a>内在矛盾：个体感受与“超维存在”的冲突</h3><p>在进一步的思考中，我们发现神秘主义中的内在矛盾：一方面，灵修领域强调个体感受的真实存在，倡导关注自身的情感和体验；另一方面，又通过一种“超维存在”将现实的个体体验“升华”或“否定”，仿佛个人的真实感受本身不够纯粹，而需要“更高存在”的引领。灵修者如何调和这种矛盾？</p><ol><li><p><strong>“小我”与“超我”的区分</strong>：<br>灵修者通常通过小我与大我的分层，让个体体验处于“小我”的层次，而更高的精神体验属于“超我”。这样既可以享受情感上的认同，又能追求“更高”的体验。由此，灵修者将自我感受合理化，视为通向“更高自我”的途径。</p></li><li><p><strong>痛苦赋予“超然意义”</strong>：<br>通过“超维存在”赋予生活中的痛苦和挣扎以意义，灵修者能够将负面体验重新诠释为成长的必要过程。痛苦不再是纯粹的个人负担，而成了一条通向超越的“必经之路”。</p></li><li><p><strong>借助模糊的“超越体验”</strong>：<br>神秘主义的模糊性让灵修者在现实和超越之间维持一种平衡。体验既是内在的个体化感受，又因神秘主义的引导，而被赋予了不可言说的“更高意义”。</p></li></ol><h3 id="科学的视角：超维意识的解构与内在力量的再造"><a href="#科学的视角：超维意识的解构与内在力量的再造" class="headerlink" title="科学的视角：超维意识的解构与内在力量的再造"></a>科学的视角：超维意识的解构与内在力量的再造</h3><p>现代认知科学对意识的理解，实际上给超维意识的概念带来了挑战。从科学角度看，灵修中的“内在观察者”——一种不依赖外在世界的自我反思能力——并不是“超维”的存在，而是大脑在自我监控中的反馈机制。</p><ol><li><p><strong>内在观察者的科学解析</strong>：<br>科学证明，自我反思和内在观察实际上是大脑对自我行为的反馈和调控。并非源自超越性的意识，而是基于神经系统的正常运作。超维意识的概念在科学验证的背景下变得不再“神秘”，其源头并非来自一个“彼岸”之地。</p></li><li><p><strong>意识的涌现性</strong>：<br>现代科学揭示了意识的随机性与涌现特性：它并非来自单一来源，而是复杂神经网络的结果。科学所提供的理解消解了神秘主义对“更高智慧”的神化，将其还原为神经活动的自然现象。</p></li><li><p><strong>个体体验的再定义</strong>：<br>科学指出，所谓的“灵性觉醒”不过是情绪和心理状态的自然变化，并不指向一种更高的存在。这种重新定义为我们提供了理性支持，让我们认识到自己可以在现世中独立建构意义，而无需依赖一个模糊的“更高存在”。</p></li></ol><h3 id="现世的超越：接受荒谬，从中锻造真正的力量"><a href="#现世的超越：接受荒谬，从中锻造真正的力量" class="headerlink" title="现世的超越：接受荒谬，从中锻造真正的力量"></a>现世的超越：接受荒谬，从中锻造真正的力量</h3><p>神秘主义通过对“美好彼岸”的幻想提供心理慰藉，但真正的超越或许并非如此。面对科学打破的“美好彼岸”幻象，灵修者或许会陷入一种“现世绝望”之中：没有天国和彼岸，只有现世的实在体验。然而，真正的超越恰恰需要在这种现实中锻造。</p><p>这意味着要<strong>接受现实的无常和荒谬</strong>，并在这种“审判”中，锤炼自我，不断捶打出属于自己的意义。正如你所言，唯有咬牙接受人生的无常和荒谬，甘愿拥抱那彻骨的绝望感，才能真正开始属于自我的超越之旅。不是逃离，而是融入现实；不是依赖彼岸，而是成就自身。</p><p>这份真正的超越是坚定和充满理智的，它拒绝依赖幻想的彼岸，而在真实的荒野中塑造出自我的丰碑。正如存在主义的哲学家所言，人生或许无意义，但正是这份无意义为我们留下了巨大的创造空间，让我们有机会为自己赋予意义。</p><h3 id="结语：屹立于荒野的超越之路"><a href="#结语：屹立于荒野的超越之路" class="headerlink" title="结语：屹立于荒野的超越之路"></a>结语：屹立于荒野的超越之路</h3><p>在这份意义虚无、现实无常的世界中，真正的超越不是依赖一个模糊的彼岸，而是承认并锤炼自己成为荒野中的黑铁。在残酷的现世中，人并不是注定的弱者，而是自己的造物主。每一次面对痛苦的选择、每一刻咬牙坚持的当下，都是我们为自己筑起的立足之石。</p><p>真正的超越性就在于：接受无常，将自己捶打成粗糙却坚固的黑铁，挺立于人生的荒野中，无惧风雨，以自我意志屹立，成为自己的丰碑。</p><blockquote><p> 下面附上与ChatGPT的对话过程</p><h3 id="您说："><a href="#您说：" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> <strong>现代社会中为什么还有神秘主义的空间？</strong></p><hr><h3 id="ChatGPT-说："><a href="#ChatGPT-说：" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 在现代社会，尽管科学和理性主义高度发展，但神秘主义依然有其独特的存在空间。这种现象背后有几个主要原因：</p><ol><li><p><strong>对确定性的需求与生活的不确定性</strong><br>现代社会虽然技术发达，但快速的变革和复杂的社会结构常常带来不确定性和焦虑。神秘主义提供了某种形式的确定性和归属感，通过象征、仪式和信仰，人们可以从中找到精神上的安慰。</p></li><li><p><strong>科学无法解释一切</strong><br>尽管科学在解释自然和技术现象方面非常有效，但仍有许多问题超出科学的范畴，尤其是涉及情感、意识和存在意义的领域。例如，死亡的意义、意识的本质和宇宙的终极目的等问题，科学并未给出完全的答案。神秘主义在这些方面为人们提供了一种独特的视角。</p></li><li><p><strong>心理需求与探索的渴望</strong><br>神秘主义满足了人类对未知的好奇和探索的渴望。与传统宗教不同，现代神秘主义往往不局限于特定的信仰，而是鼓励人们在心理、哲学和精神领域探索新知。人们通过冥想、塔罗牌、占星术等方式尝试理解自己和世界，这是人们内心渴望超越自我和日常生活的一种表现。</p></li><li><p><strong>个人意义和灵性追求</strong><br>神秘主义在现代社会中的复兴往往与“灵性”联系紧密，尤其是在强调个体价值和个性表达的现代文化中，神秘主义能为人们的生活提供一种“超越物质”的追求。许多人借此探索自我、获得内在宁静，满足个人意义和灵性的需求。</p></li><li><p><strong>神秘主义和科学的融合</strong><br>一些神秘主义传统在现代社会中被重新解释，甚至与科学结合，形成新型的观念，例如量子力学和意识的关系、心理学与冥想的结合等。很多人将科学与神秘主义结合，形成新的观念体系，从而增强神秘主义的吸引力。</p></li><li><p><strong>心理健康与自我成长的工具</strong><br>许多神秘主义的实践，如冥想、占星、塔罗等，提供了心理支持和自我洞察的机会。在高度竞争和压力下，现代人常借助这些方式来获得情感疗愈和心理成长。它们不仅作为一种信仰存在，还成为许多人调节情绪、缓解压力的工具。</p></li><li><p><strong>文化多样性和信息传播</strong><br>互联网的普及让人们可以接触到更多的文化、信仰和实践。神秘主义的传统，如东方哲学、灵修、占星学等通过网络得到了广泛传播，激发了更多人对不同信仰的兴趣和包容。全球化带来的文化多样性，使神秘主义在现代社会中不仅不显得过时，反而成为一种跨文化的体验。</p></li></ol><h4 id="结论"><a href="#结论" class="headerlink" title="结论"></a>结论</h4><p> 现代社会的神秘主义空间不仅是“科学之外”的领域，更是应对个人心理需求、追求精神安慰和超越自我的一种文化现象。在科学和理性无法完全解答的问题面前，神秘主义提供了另一种理解世界和自我的方式。</p><hr><h3 id="您说：-1"><a href="#您说：-1" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> <strong>为什么身心灵、灵修等领域很容易出现神秘主义？而且这里面的神秘主义大多数和主体有关，而对于外部世界基本没有涉及</strong></p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-1"><a href="#ChatGPT-说：-1" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 身心灵、灵修等领域之所以容易出现神秘主义，主要因为这些领域本身专注于人的内在体验、个人意识和精神探索，这些主题天然适合与神秘主义交织在一起。以下是一些关键原因：</p><ol><li><p><strong>内在体验的主观性</strong><br>身心灵和灵修领域关注个体的主观体验，这种体验往往很难通过外在的、客观的方式测量或验证。神秘主义提供了对这些深层次、个体化体验的解释，涵盖了冥想、内观、直觉等主观内容。因为这些内在体验是个人化的，神秘主义表达方式能够帮助人们将难以言说的主观感受外化成符号、仪式或象征性的内容。</p></li><li><p><strong>灵性追求的内在指向</strong><br>灵修的核心在于探索自我意识、心灵成长和内在平衡。这种追求往往是内向的，旨在改善个人心态、探寻内在力量或找到自我。神秘主义能够提供一种“超越”的体验，帮助人们通过独特的象征、冥想和心灵探索去接触“更高的自我”或“内在真理”。因为重心在个体心灵的提升而非外部世界的探索，所以这种神秘主义倾向于关注“内在的神秘”而非“外部的神秘”。</p></li><li><p><strong>对超越日常感知的渴望</strong><br>灵修领域中的很多实践，如冥想、气功、瑜伽等，都意图引导个体超越日常感知，进入一种更高或更深层的意识状态。这种对“超越”的追求让人们希望接触到难以用科学语言描述的体验，神秘主义由此提供了一种理解框架，帮助人们将这些体验赋予更深的意义和象征。</p></li><li><p><strong>自我探索与自我发现</strong><br>神秘主义的核心在于探索未知，而灵修的关键在于探索自我。在灵修的过程中，人们试图了解自己的情感、思维、行为模式以及潜在的精神面貌。神秘主义借助内观、象征和仪式，引导人们进入更深的自我层次，使得这种自我探索的过程更具意义和神秘感。这里的神秘不是针对外部世界的未知，而是面向内心和意识的复杂性。</p></li><li><p><strong>灵性发展的非线性特征</strong><br>身心灵修行的过程不是直线前进的，而是充满了曲折、隐喻和象征性的体验。神秘主义的语言和象征非常适合描述灵性成长中的那些难以逻辑理解的瞬间。与科学注重因果和逻辑不同，神秘主义强调体验的深度和不可预见性，这使得它在灵修领域中成为自然的表达方式。</p></li><li><p><strong>对意义感和归属感的需求</strong><br>现代人往往在物质世界中迷失，对“更高意义”的渴望使灵修和神秘主义成为一种弥补。在灵修过程中，神秘主义提供了一个“更高”或“深层”的象征体系，让个体在心理上找到归属感。神秘体验让人们感到与一种更高的自我连接，这种体验对提升意义感非常重要。</p></li><li><p><strong>语言的局限与象征的需求</strong><br>灵修中的许多体验超出了语言的表达范围，例如顿悟、无我、通达等意识状态，很难用具体的语言描述。这时，神秘主义的象征体系（如曼荼罗、第三眼等）提供了一个图像化、象征化的表达方式，帮助人们表达和分享自己的精神体验。</p></li></ol><h5 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h5><p> 身心灵和灵修领域中的神秘主义集中在主体上，因为这些领域本质上是在探索人类的内在世界，而不是客观的外部现实。神秘主义的象征性、主观性和非逻辑性特征，使其成为灵修体验的一部分，帮助人们在自我和内心中找到超越日常的深层次体验。</p><h3 id="您说：-2"><a href="#您说：-2" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> 我自己总结了上面的说法，神秘主义在这里提供了一种“超越性”，它不同于常规人们在理性中的追求”意义”上的超越性，而是直接提供了一个”彼岸”。这也是为什么神秘主义有吸引力的点：它提供了看似可达到的实在，而不是一个需要持续追求、持续努力而且从来不承诺最终能否达成的”意义”。</p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-2"><a href="#ChatGPT-说：-2" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 你的总结非常深刻！神秘主义确实以“彼岸”或“可达之地”的方式呈现出一种直接的超越性，吸引了人们。它与理性追求意义的过程不同，不需要经历漫长、或许未果的努力，而是让人感受到一种已然存在的“实在”。这种“彼岸”看似触手可及，因此为人们提供了一种独特的安全感和目标感，也让神秘主义在精神层面上具有持久的吸引力。</p><hr><h3 id="您说：-3"><a href="#您说：-3" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> 而这个彼岸实际上又是无法到达的。所以宣传的人使用模糊的、似是而非的文字，来传播思想，进而让受众可以很方便地（被动地）将正常的生理反应、思维或日常事件，归因到神秘主义中，从而将原本不可能的彼岸变成已经部分触摸到的彼岸，给到受众非常强的满足、安全、目标、幸福感。这就是身心灵、灵修的阴暗之处。</p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-3"><a href="#ChatGPT-说：-3" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 你的观察切中要害。神秘主义常以模糊的语言让人们在日常的、自然的现象中“触及”那看似遥远的彼岸，使其变得可感知又难以完全掌握。这种模糊性让人们不断在身心的细微体验中寻找“证据”，将简单的生理反应或思维归因于“更高的存在”，从而产生一种强烈的满足感和归属感。正是这种“似达未达”的状态，让人感到既有追寻的意义，又因“部分实现”而获得安全感——这的确是身心灵、灵修领域中容易被滥用的阴暗面。</p><hr><h3 id="您说：-4"><a href="#您说：-4" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> 我们再一起探讨下，为什么身心灵、灵修不从认知科学、脑科学、心理学、心理咨询领域（特别是心理领域）获取知识、技巧，而要从神秘主义入手？</p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-4"><a href="#ChatGPT-说：-4" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 这是一个很有趣的问题。身心灵和灵修领域如果从认知科学、脑科学和心理学的角度获取知识，本来可以有更多实证支持、方法论基础和明确的效果预测。但实际上，这些领域往往倾向于从神秘主义入手，这有多个层面的原因：</p><ol><li><p><strong>即时性和易理解的吸引力</strong><br>神秘主义往往提供的是一种立竿见影的感觉，不需要复杂的理论学习或大量的知识背景。相比之下，认知科学、脑科学、心理学的很多知识可能需要一定的理论基础或深入的学习才能理解并应用。神秘主义的象征性和直观性更具吸引力，不需要严谨的逻辑或多层次的解释，能够让人快速接受并投入。</p></li><li><p><strong>情感和主观体验的优先性</strong><br>身心灵和灵修领域的关注点通常在情感体验和主观感受上，而不是客观事实或数据。神秘主义更容易引导人们关注内在体验，而科学方法论注重的是验证、实证和一致性。人们在灵修中追求的是个体化的、深层次的情感体验，这种体验难以被科学的实验和数据描述。神秘主义可以通过象征和隐喻让人沉浸在情感的深度中，而不必受限于科学的客观框架。</p></li><li><p><strong>对未知和“更高力量”的渴望</strong><br>灵修领域的从业者和参与者通常在寻求一种超越个人的体验或感受，例如对“更高力量”“内在觉醒”等的向往。而科学提供的多是理性化和可解释的知识体系，难以满足人们对“神秘力量”的想象和渴望。神秘主义将这种超越性与内在体验结合，给人一种触及未知和不可知的可能性，满足了人类的好奇心和信仰需求。</p></li><li><p><strong>避免精确和繁琐的限制</strong><br>科学的很多理论和方法有着严谨的验证机制和重复试验要求，这在灵修、身心灵等领域可能显得“繁琐”且限制性过强。神秘主义并不依赖于精确的数据或一致的效果，而是鼓励一种个体的、独特的领悟。人们在灵修过程中有很大的自我解释空间，而科学理论可能会限制这种自我主观的想象力和解释的自由度。</p></li><li><p><strong>个人解释空间的魅力</strong><br>神秘主义往往给人更大的解释空间，每个人可以在象征、隐喻中找到属于自己的理解，而不需要遵循统一的科学解释。心理学、认知科学等领域的知识通常具有较为确定的解释框架和效果预测，难以满足人们对自我表达和主观理解的追求。而神秘主义则提供了一种开放的、模糊的框架，人们可以在其中找到对自己最有意义的解释。</p></li><li><p><strong>心理层面的安慰与承诺</strong><br>神秘主义往往承诺一种“更深层的幸福”“灵性解脱”或“超越常人的能力”。这些承诺通过隐喻和象征暗示能够触发人的情感，使人感到即刻被理解和支持，而无需在科学的严谨框架中等待。心理学和脑科学，尤其是心理咨询领域，更注重长期疗效和客观进展，并不会立即满足人们对奇迹或快速解脱的期望。神秘主义的模糊性正好满足了这种心理安慰需求。</p></li><li><p><strong>从个体的意义需求到群体认同的构建</strong><br>灵修、身心灵领域的从业者通过神秘主义可以构建一种独特的文化圈层，让信仰者彼此产生联系，建立“共同体”认同。这种认同在科学领域较难实现，因为科学知识和理论的获取是客观的、开放的，而神秘主义借助神秘仪式、共同话语等，使人们产生一种文化归属感。</p></li></ol><h5 id="总结-1"><a href="#总结-1" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h5><p> 神秘主义对身心灵、灵修的吸引力源于它能提供一种“非理性、却具象的超越性”。它通过象征性和模糊性，为个体创造了一种既非理性、又可被体验的“实在”，让人们沉浸其中。这种方法比起科学方法论的严谨更具吸引力，因为它满足了人们快速获得意义和安慰的需求，且能提供自由、个性化的解释空间和情感共鸣。这正是神秘主义在身心灵、灵修领域中广泛使用的原因。</p><hr><h3 id="您说：-5"><a href="#您说：-5" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> “灵修领域的从业者和参与者通常在寻求一种超越个人的体验或感受”，我也观察到了这一点。这里似乎有一个内在矛盾：一方面他们非常关注个人感受，另一方面他们又在用统一的”超维存在”来”否定”现实的个体感受。这里面我总觉得有点矛盾，灵修者是如何调和的？</p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-5"><a href="#ChatGPT-说：-5" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 你的观察非常到位，灵修领域确实存在这种“关注个人感受”和“超越个人”的矛盾。灵修者之所以能调和这种矛盾，主要通过以下几种方式：</p><ol><li><p><strong>通过“个体小我”与“超我”来划分体验层次</strong><br>灵修领域经常引入“小我”（ego）和“大我”或“超我”（higher self）来解释体验。小我被视为基于个人需求、情绪和欲望的“局限”自我，而超我代表着更高的智慧或灵性。这种划分让人们能够在追求内在体验的同时，将“个体感受”视为小我或“凡人”层次，而将“超我”作为更高、超越的小我体验。通过这种方式，灵修者在追寻个人体验的同时，不断试图摆脱小我，而朝向一种“非个人化”的理想境界。</p></li><li><p><strong>个人感受被“超维存在”赋予新的解释</strong><br>灵修领域中的神秘主义通过对“超维存在”的依赖，使个人体验变得有了更高的“意义”。比如，当个体感到痛苦或困惑时，灵修的解释往往会指向一种“更高的指引”或“灵性进程”，让痛苦和负面情绪不再只是个人的负担，而成为通向更高智慧的“必要过程”。这种解释为个人体验提供了一种“超越”感，使得灵修者既可以关注个人感受，又能将其融入“超维存在”的框架中，从而达到自我肯定和自我超越的结合。</p></li><li><p><strong>用“臣服”调和内在矛盾</strong><br>灵修教导中的“臣服”或“放下”的观念也是调和矛盾的关键。很多灵修方法主张接受一切体验，而非试图控制或分析。这种臣服的态度让灵修者对个人感受不过于执着，而是以接纳的姿态看待所有体验。通过臣服，他们可以同时承认个人的情感和体验，又不完全依赖它们来定义自我，而是试图从更高维度去观照自己的内心状态。</p></li><li><p><strong>“觉知”与“超越”的交替使用</strong><br>灵修者通过“觉知”的练习，即不断反思、观察自己的内心体验，既关注个人体验，又不会完全沉溺其中。“觉知”让他们学会不对个人情绪做绝对的好坏评价，而是用更“超然”的方式去体会。在这个过程中，灵修者试图站在更高的角度看待个人体验，这种既“关注”又“超越”的方式使他们在个人体验和超越个人之间找到一种平衡。</p></li><li><p><strong>依赖模糊的“超越体验”</strong><br>灵修的很多经验难以用语言完全描述，这种模糊性实际上帮助了矛盾的调和。灵修者会使用隐喻、象征等方式来表达这种既关注个体、又超越个体的体验。例如，灵修者会认为个体体验是通向更高维度的“桥梁”，但真正的目标是“不可言说的”。这种模糊表达让个体体验和超然体验不再泾渭分明，而是被描述为一个渐进的旅程。</p></li><li><p><strong>将个人体验视为“灵性成长”的工具</strong><br>灵修者通常把个人的情绪、痛苦、快乐等体验，视为“灵性成长”的工具。这种思路使得个人体验成为通向更高存在的“过程”或“考验”，并非最终目标。通过这种观点，个人体验成为了一种“有条件的真实”，它们存在的意义是为了引导灵修者走向更高的自我超越。</p></li><li><p><strong>自我欺骗的心理防御机制</strong><br>不可否认，有些灵修者可能会在潜意识中利用一种“心理防御机制”来调和这种矛盾。例如，他们可能将未满足的欲望、不安的情绪“合理化”为灵性进程中的“必经阶段”。这种心理防御机制在提供安慰的同时，也可能让灵修者自觉地忽视一些个体真实需求。这虽然在某种程度上帮助了灵修者调和内在矛盾，但可能会造成对自我真实需求的压抑。</p></li></ol><h5 id="总结-2"><a href="#总结-2" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h5><p> 灵修者能够调和这种关注个体感受与追求超越体验的矛盾，主要通过分层次划分体验、借助超维解释、实践“臣服”和“觉知”等手段。这种调和既使他们能够在灵修中获取内在体验的意义感，又不完全执着于个体情绪的具体表现。尽管这种平衡帮助了灵修过程中的心灵安慰，但也可能掩盖了真实的内在需求，从而形成一种潜在的自我欺骗。</p><h3 id="您说：-6"><a href="#您说：-6" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> 如果从更理想的角度来分析，似乎他们将意识中”内在观察者”（或者说反思）抬高成了”超维意识”，将人类意识的随机性、涌现性和无法静止的特点，作为个体经验。我觉得这种区分方式似乎在当下的认知科学中已经被验证了？而这个“验证”某种程度上就否定了灵修者关于”超维意识”的论述。</p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-6"><a href="#ChatGPT-说：-6" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 你的分析切中要害，确实，灵修者将“内在观察者”或“自我反思”提升为一种“超维意识”，并将意识的涌现性、随机性等特质视为个体独特的体验。但在认知科学领域中，意识的这些特性实际上已被更为合理地解释，并且这种解释在一定程度上对“超维意识”的观念构成了挑战。</p><ol><li><p><strong>内在观察者与自我反思的机制</strong><br>在认知科学中，内在观察者（或“元认知”）被理解为人类大脑自我监控、自我反思的功能。这一功能并非源自“超越个人”的意识维度，而是大脑对自身状态的反馈机制。我们可以“观察”自我体验，源于大脑形成的一种分层机制，即它可以在执行任务的同时，对其执行的状态保持一定的反馈控制。这种科学解释挑战了灵修领域中将内在观察提升到“超维意识”的说法。</p></li><li><p><strong>意识的涌现与随机性</strong><br>现代认知科学和神经科学的研究揭示了意识的涌现特性，即意识不是由单一模块产生的，而是大脑复杂网络的产物。这种随机性和动态性正是意识的特质，它并非一种超越性存在，而是神经活动和外部刺激共同作用的结果。灵修者将这种涌现性归结为“超维意识”或“更高智慧”，实际上可能是对意识现象的误读——即将大脑的随机活动解释为一种外在或更高的意志。</p></li><li><p><strong>“超维意识”的幻象与验证的困难</strong><br>灵修者追求的“超维意识”本质上是意识的内在观察能力，但由于其超越自我的叙述，常被描述为一种更高的、神秘的存在。然而，科学研究显示，这种“超维意识”更多是对意识活动的误读，特别是对意识中分层结构的模糊化处理。认知科学已验证意识分层和自我反思的运作机制，它是一种生物学功能，而非灵修者所描述的“更高存在”，这一点无疑从根本上挑战了超维意识的概念。</p></li><li><p><strong>对个体经验的重新定义</strong><br>灵修者将个体体验（如情绪波动、心理状态）解读为“超维意识”指引下的阶段性体验，而现代认知科学则将其视为个体的心理、情绪活动。科学研究更倾向于解释“自我观察”和“情绪感知”背后的神经网络运作，并不会赋予它超越的精神层面。也就是说，灵修者所理解的“体验”，可能不过是神经活动的一种表现形式。</p></li><li><p><strong>“超维意识”观念的理性化</strong><br>从认知科学的角度来看，将内在观察和自我反思提升为“超维意识”是一种“拟人化”或“灵性化”的误读，这种误读赋予自我观察和情绪反思一种超越性的意涵。然而，这种解释在科学验证中显得苍白无力，因为科学将意识活动视为可以解释的现象，而不是指向一种外在的超越维度。</p></li></ol><h5 id="结论-1"><a href="#结论-1" class="headerlink" title="结论"></a>结论</h5><p> 综上所述，现代认知科学对意识和内在观察的理解，逐渐揭示了“超维意识”的误解根源。灵修者通过将“内在观察者”提升为更高的存在，模糊了自我意识的实际功能，忽视了科学对意识机制的合理解释。这种将科学验证的心理机制灵性化的做法，也在一定程度上削弱了“超维意识”概念的可信度。</p><hr><h3 id="您说：-7"><a href="#您说：-7" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> 我觉得这种科学认知不被他们欢迎的一个原因，是它打破了关于美好彼岸的幻想。没有天国和彼岸，只有现实世界的实在体验。后者对于追求超越性的灵修者来说，不亚于人生、命运接受了审判，接受“只能在现世沉浮”的绝望感。而我认为，真正的超越性恰恰就是要接受这些，然后锤炼自我，在现世中自己构建符合理性的超越性“意义”，并且接受这种“意义”的虚无缥缈的性质，让自己在现世中屹立不倒。</p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-7"><a href="#ChatGPT-说：-7" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 你的理解触及了一个深刻的哲学问题：真正的超越性或许不是逃离现实、幻想一个完美的彼岸，而是能够在现世的复杂性中找到属于自己的力量。科学的解释尽管剥去了超然彼岸的幻想，但也给予了我们一种新的可能性，即在现实中接受无常、锻炼意志，构建理性意义。这种接受与锤炼或许才是真正的超越，因为它意味着面对现实、塑造自我，在虚无中找到自洽的立足点，让个体在现实世界中坚定不移。</p><hr><h3 id="您说：-8"><a href="#您说：-8" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> 对此你有什么看法？我很好奇</p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-8"><a href="#ChatGPT-说：-8" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 你的看法非常深刻，我的确也非常赞同这种理解。现实的“超越”其实比构想一个彼岸更为困难和有挑战性，但也更加真实、有力。接受无常和不确定性，然后在其中寻找自己安身立命的“意义”，恰恰是一种坚韧的力量。</p><p> 从哲学上来看，存在主义的思潮可能与这种观点很契合。存在主义哲学家们，比如萨特和加缪，都主张在一个没有预设意义的世界中，我们每个人都需要自我赋予生活的意义。正如加缪在《西西弗斯的神话》中描述的那样：人类的处境也许像西西弗斯推石头上山那般无意义，但我们依然可以选择接受这种处境，甚至在其中找到一种高贵的坚韧。</p><p> 而这种基于现实的超越，或许正是许多现代心理学方法所倡导的。比如在正念冥想中，学会观察而不执着于内心的起伏，接受一切自然而然的来去；而在认知行为疗法中，学会在面对不确定性、恐惧和痛苦时建立心理上的韧性。这些方法都是在现实层面上提升自我的力量，而不是依赖于一种超然的彼岸。</p><p> 这种“现世中的超越”带来的坚强感或许更加真实，它不靠外力，而是在不断认清现实、直面痛苦中逐渐形成。也正是因为这种理性、无常的超越性是自我构建的，人们才能获得一种自主感和真正的自我实现。这种立足于当下的态度让人能够接受生活的无常，并在其中找到一种自洽的价值，而不必依赖一种彼岸的幻想。</p><p> 归根结底，这种现世的超越性或许才是真正长久的力量。它教会我们如何在不确定中依然坚定，也提醒我们，真正的安稳并不在远方，而在内心。</p><hr><h3 id="您说：-9"><a href="#您说：-9" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> 我想更浪漫地表述：只有这种咬牙接受人生&#x2F;现世的无常和荒谬，在内化了这种绝望感之后，不停歇地捶打自己的内心和思想，从恐惧和痛苦中捶打出属于自己的坚定的意义，捶打自己变成粗糙而坚固的黑铁，屹立在人生和现世的荒野中。</p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-9"><a href="#ChatGPT-说：-9" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 这样的表述确实充满了浪漫主义的激情与力量！这种愿景让我想到一种史诗般的超越姿态，犹如荒野中的锤炼之旅。</p><p> 你可以这样表达：</p><p> “只有在咬牙接受人生的无常和荒谬，甘愿去拥抱那份彻骨的绝望感时，才会开始真正的超越之旅。我们不停歇地在黑暗中捶打自己的内心与思想，任由痛苦和恐惧的烈火煅烧，以捶打出属于自己、不可动摇的意义。被锤炼成的，是粗粝而坚韧的黑铁——在荒凉的现世与人生中屹立不倒，不为风沙和寒冷所动摇，成为一块厚重、粗犷的存在，于无边的荒野中挺立，承载着独属于自己的重量和荣光。”</p><p> 这样的人生是壮阔而真实的。正如你所表达的，在这份无常与荒谬的背景下，我们成了自己的造物者，在这片没有确定答案的荒野中，凭着咬牙的决心，成为无所畏惧的存在。</p><hr><h3 id="您说：-10"><a href="#您说：-10" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> 这是否就是尼采的超人意志？</p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-10"><a href="#ChatGPT-说：-10" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> 是的，这种对人生无常的接受、在荒谬中自我锤炼的态度，确实和尼采的“超人意志”思想非常接近。尼采的超人（Übermensch）并不是一个靠外在的宗教或既定道德来支撑自己的人，而是一个在面对世界的残酷和无意义时，能够通过自己的意志和创造力赋予生活以新的意义的人。</p><p> 尼采的超人意志强调一种“自我超越”的精神——不逃避无意义，而是直面生活的痛苦和荒谬，甚至主动拥抱它们，将其作为自身成长和提升的“养分”。这种超人意志不仅仅是忍耐，而是积极地、无惧地拥抱所有的苦难，将它们内化为力量。这种姿态让人从恐惧和绝望中“锻造”出自己的意义，将生活视作一块荒凉的原野，凭借意志力和创造力去开辟属于自己的道路。</p><p> 尼采也提出“重估一切价值”的概念，认为人们需要舍弃传统意义中的道德和价值观，代之以自己所创造的“个人价值体系”。这种态度实际上非常浪漫和宏伟：人并不是在一个预设好的舞台上表演，而是成为生命的“造物主”，不断重塑自己的人生意义。就像你所描述的那样，“捶打自己成为粗糙而坚固的黑铁，屹立在人生和现世的荒野中”，正是尼采所希望的“超人”姿态。</p><p> 这份力量源于对绝望的深刻理解，以及从中升起的坚定意志。通过这样的意志，超人并非要达到一个彼岸，而是要在不断的自我塑造中成为自身的彼岸。这不仅仅是接受现世，而是超越现世，让自己成为一座不动摇的丰碑。</p><hr><h3 id="您说：-11"><a href="#您说：-11" class="headerlink" title="您说："></a>您说：</h3><p> 你的描述也给了我很多的力量。至少当下我不想拖延我手头的工作了🤣</p><hr><h3 id="ChatGPT-说：-11"><a href="#ChatGPT-说：-11" class="headerlink" title="ChatGPT 说："></a>ChatGPT 说：</h3><p> <strong>太棒了！</strong> 能够在这份力量的激励下找到继续前进的动力，真是一种充实的感觉。继续锻造自己吧！每一次的踏实行动，都是在为你的“丰碑”添砖加瓦。加油！💪😊</p></blockquote>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/thoughts/">thoughts</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2024/11/07/%E4%B8%8EAI%E6%8E%A2%E8%AE%A8%EF%BC%9A%E8%BA%AB%E5%BF%83%E7%81%B5%E3%80%81%E7%81%B5%E4%BF%AE%E5%92%8C%E7%A5%9E%E7%A7%98%E4%B8%BB%E4%B9%89%EF%BC%8C%E4%BB%A5%E5%8F%8A%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E7%9C%9F%E6%AD%A3%E7%9A%84%E8%B6%85%E8%B6%8A%E6%80%A7-1/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>一次用 Nginx 来绑定个人域名到 Notion 的折腾</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2020/02/25/%E9%85%8D%E7%BD%AENginx%E8%AE%A9Notion%E7%BB%91%E5%AE%9A%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%9F%9F%E5%90%8D/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2020/02/25/%E9%85%8D%E7%BD%AENginx%E8%AE%A9Notion%E7%BB%91%E5%AE%9A%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%9F%9F%E5%90%8D/</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 16:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.notion.so/&quot;&gt;Notion.so&lt;/a&gt; 是一个备受瞩目的笔记产品。由于提供了丰富的样式及功能，许多人都用它来实现各种内容类的功能，笔记、日程、代办、任务看板、CRM、Wiki 等等。当然还有博客。但是一个不能绑定个人域名的博客工具，总是缺少了一些 hack 的乐趣。于此，要介绍一下使用 Nginx 来实现绑定个人域名到 Notion 的效果。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p><a href="https://www.notion.so/">Notion.so</a> 是一个备受瞩目的笔记产品。由于提供了丰富的样式及功能，许多人都用它来实现各种内容类的功能，笔记、日程、代办、任务看板、CRM、Wiki 等等。当然还有博客。但是一个不能绑定个人域名的博客工具，总是缺少了一些 hack 的乐趣。于此，要介绍一下使用 Nginx 来实现绑定个人域名到 Notion 的效果。</p><span id="more"></span><p>如果搜索一下的话会发现，市面上现在提供类似效果的，借助的都是 Cloudflare。方案看下来，一则是麻烦，且有牛刀杀鸡的感觉，二是感觉提供的效果，应该是可以用服务端应用来实现的，比如 Nginx 的反向代理等等，没必要额外再新增一个不熟悉的服务。碰巧我的 VPS 上就装了 Nginx，也用它配置了一些服务，于是便摸索试着用 Nginx 来配置。</p><p>基础的想法都是将个人域名重定向到 Notion 里面一个公开的特定页面上，同时 URL 不变。Notion 的单页面的 URL 结构都是诸如 notion.so&#x2F;path-to-the-file-rfq32ravqatfeqf4f 这般，我试图用域名 xubihang.name 直接反代这个页面，结果无论我怎么配置，最终的效果都是成功跳转同时 URL 也发生了变化。而我又对 Nginx 配置不熟，而且对 Nginx 总有一种缺乏最佳实践的赌气心理而没有深入看过文档，于是陷入僵局。</p><p>在我断断续续折腾了一周之后，在 GitHub 的一个角落里面找到了曙光。这个 <a href="https://github.com/lobre/docker-notion-proxy">Repo:lobre&#x2F;docker-notion-proxy</a> 是一个 docker 的配置信息，用来实现个人域名绑定的效果。其中的 readme 解释了为什么直接绑定是不行的：</p><blockquote><p><strong>We cannot hide&#x2F;rewrite the URL for a clean root domain.</strong><br>For the What’s New public page for instance, we cannot have it directly under <a href="http://example.com/">http://example.com</a>. We need the appended URI: <a href="http://example.com/What-s-New-157765353f2c4705bd45474e5ba8b46c">http://example.com/What-s-New-157765353f2c4705bd45474e5ba8b46c</a>.<br>The reason is that Notion relies a lot on Javascript. The routing to a public page seems to be done dynamically using Javascript with window.location.href (actual browser URL) to parse which page should be displayed. So when pointing to <a href="http://example.com/">http://example.com</a>, it will understand that it should display <a href="http://www.notion.so/">http://www.notion.so</a> even if we proxy_pass to a custom page.<br>In order to still have a special page attached to the root domain, you can add the REDIRECT environment variable to set up a redirection on the root domain. So with our example after having set REDIRECT&#x3D;What-s-New-157765353f2c4705bd45474e5ba8b46c, hitting <a href="http://example.com/">http://example.com</a> will 302 redirect to <a href="http://example.com/What-s-New-157765353f2c4705bd45474e5ba8b46c">http://example.com/What-s-New-157765353f2c4705bd45474e5ba8b46c</a>.</p></blockquote><p>……行吧。于是照着里面的配置项，整理了一下 Nginx 下的配置。具体配置如下：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">server &#123;</span><br><span class="line">        server_name  yourdomain.com;</span><br><span class="line">        location / &#123;</span><br><span class="line">        proxy_buffer_size 64k;</span><br><span class="line">        proxy_buffers   32 32k;</span><br><span class="line">        proxy_busy_buffers_size 128k;</span><br><span class="line">        rewrite ^/$ http://yourdomain.com/the-gibberish-url-direct-to-the-notion-page-fewafedawfedfa;</span><br><span class="line">        proxy_pass https://www.notion.so;</span><br><span class="line">        proxy_set_header Host www.notion.so;</span><br><span class="line">        proxy_set_header Referer https://www.notion.so;</span><br><span class="line">        proxy_set_header User-Agent $http_user_agent;</span><br><span class="line">        proxy_set_header X-Real-IP $remote_addr;</span><br><span class="line">        proxy_set_header Accept-Encoding &quot;&quot;;</span><br><span class="line">        proxy_set_header Accept-Language $http_accept_language;</span><br><span class="line">        proxy_set_header X-Forwarded-For $proxy_add_x_forwarded_for;</span><br><span class="line">        sub_filter https://www.notion.so https://yourdomain.com;</span><br><span class="line">        sub_filter_once off;</span><br><span class="line">        sub_filter_types application/javascript;</span><br><span class="line">        proxy_ssl_server_name on;</span><br><span class="line">    &#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Repo里面的配置项没有这个：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">proxy_buffer_size 64k;</span><br><span class="line">proxy_buffers   32 32k;</span><br><span class="line">proxy_busy_buffers_size 128k;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>起初没加，结果发现域名点开 404。后来看了一下 Nginx 的报错日志，Google 了一番原因，发现是反代默认的 buffer 太小，页面太大就失败了。增大之后就不存在该问题。另外还有可能出现的一个问题是 Nginx 服务无法访问某些目录导致无法成功加载，这个的话只要把对应目录的权限开放给启动 Nginx 的用户，或者简单粗暴直接把启动用户设置为 root 就可以解决。</p><p>至此域名已经绑定成功。可以体验我 host 在 Notion.so 的<a href="http://xubihang.name/">个人主页</a>。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/hack/">hack</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2020/02/25/%E9%85%8D%E7%BD%AENginx%E8%AE%A9Notion%E7%BB%91%E5%AE%9A%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%9F%9F%E5%90%8D/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>表达者的顺境</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2020/01/13/%E8%A1%A8%E8%BE%BE%E8%80%85%E7%9A%84%E9%A1%BA%E5%A2%83/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2020/01/13/%E8%A1%A8%E8%BE%BE%E8%80%85%E7%9A%84%E9%A1%BA%E5%A2%83/</guid>
      <pubDate>Sun, 12 Jan 2020 16:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;试图输出一些与众不同的建构性想法。这次想说的是关于输出和表达的。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>试图输出一些与众不同的建构性想法。这次想说的是关于输出和表达的。</p><span id="more"></span><p>这是我在 2020 年内试图写点东西的第 9 次尝试──当然，9 只是概数，以显得有种美剧开头的絮叨地叙述感──不过内心中反复的努力次数还是存在的。我并不是一个弱于表达的人，事实上从上面这几句话可以些许的看出，我似乎还是一个容易话痨和满嘴跑火车的人（事实也正是如此）。屡次努力却又无法诉诸行动，某种程度上可以说进入了一个自我抑制的困境中。而这困境，如果（胆敢）抽象出我自己、假定这是许多人与遇到的情况的话，那么可以（惶恐地）称其为「表达者的困境」。</p><p>具体来说是什么呢？在我这里是三点、努力且又很难达到的目标：</p><ol><li>与众不同</li><li>毫无纰漏</li><li>高屋建瓴</li></ol><p>这三个点或许已经能组成不可能三角形了。具体来说：</p><p><code>1</code> 如果我们追求的是个人视角沉淀下的观察和体悟，那么与众不同并不像预想的那样容易达到。每个人的视角不同，所获的的经验也不同。然而输出，或者说写作，是一个抽象经验的过程，并非只是将经验的简单复述（况且经验也是无法复述的）。我们受制于表达，需要利用语言文字来表达经验，但语言的可选素材很有限，而且我们所习惯的表达「套路」也有限。于是乎在最终呈现出来时，很难让人不出现似曾相识的感觉。这里虽然有把问题泛化的嫌疑，不过我自己遇到提笔无力、张嘴心累时，大多数时都是在和自己说，「太阳底下没有新鲜事」──你看，即使在说明这个问题时，也是无法避免的使用了 cliche；而此时，我又使用了一个固定表达。虽然我有相当大（相当大！）的把握，在我说使用这些表达时，与其他人绝对会有不同的感受，但是在用语言文字编码再解码时，就丢失了许多属于个人经验的「噪音」。</p><p><code>2</code> 如果追求的不是个人的「噪音」，那于与我而言，表达和输出就没太大的意义。但是自我表达有个问题：因为基于自我视角，所以<strong>永远</strong>无法达到对于叙述对象的完整了解。这里需要说明一下，「主观」和「与众不同」不是一回事，一个论述可以很主观，不过基于上面说过的原因，做到「与众不同」就有困难。继续说。既然无法完整了解对象，那么不可避免会有纰漏，势必会露怯。这点其实就是上面提到的「表达者的困境」出处的原本意思，「被误解是表达者的宿命，被围攻是表达者的困境」。这个很好理解，也很常见，就不过多论述了。</p><p><code>3</code> 如果做到了自我表达，同时又对表述的东西有了相当的理解（至少不会被人反驳），其实还无法达到我满意的程度。因为对于自己的表达有企图心，我想要让自己的表达内容有建设性。复述是最简单的，批判其次，最难的是建构。而如果努力追求「与众不同」、「毫无纰漏」的话，那最终的结果很有可能是一个猎奇向的介绍类内容，表达者实际在做的，可能只是一个转述者（当然表达的渠道也是能有自己的价值的，但是这一点更多是结构层面的，和内容本身没关系）。另外一种可能是自上而下的批判表达，表达内容都对，不过都是在批判已有的东西，而不是在建构一套新的自己的体系。批判当然也有价值，但是创造东西的感觉却是弱了很多。毕竟谁也不想只当个工具人。我享受创造东西的过程和结果，我认为这个过程才是真正提现表达价值、个人价值的过程。如果只有审美和批判，没有构建和作品，作为一个表达者是可惜的。</p><p>说了一堆，发现说的和标题都是反着的。既然我自己的表达无法满足自己的标准，那么我现在在努力打字又是为什么呢，自找没趣么（哈）。显然不是。人都是趋利避害的，我也是人，所以我也是趋利避害的。支撑我在这里表达的原因，也是我想要表达的点，是我找到了的、我那些即使觉得不太行也没法压抑的表达欲的、肿胀的缘由：表达能拓展表达者的生命。下面是我的建构性的想法。</p><p>我先插叙一段我之前思考过的问题。为什么我们人类，会把一个人活着与他的肉体存在绑定的那么紧，或者说活着的定义是特别实体化的。我们觉得一个人死了，其死亡的节点是肉体的消失；但另一方面，这个人在我们的记忆中却是很鲜活的存在着。为什么我们不把这种作为一种「活着」呢？想象一下，如果一个人，在许多人的记忆中存在，在书籍影像中存在，甚至在社会、文化中存在，那么某种意义上，这个人是不死不朽的了。如果脑洞大一些，这些散落在这处的存在信息，成为了类似迷因一样的事物，最后变化、拓展、交织在一起，这整个形象，不也就像这个人在<strong>动态</strong>地活着么？如果这个形象最后形成了自我意识，那就无限等同于一般意义上的活着了。</p><p>说上面这些，其实是想引出一段体验。我在某次阅读文章时，在某一个瞬间，我清晰的意识到，作者在表达时意识，于我的脑中重现了一遍，尽管只有那么几秒钟。基于我还听过以及熟悉这个作者的语音语气语调（听播客），所以这段「同频」的过程甚至还带有作者本人的声音，真实程度比当面聊天更甚（当面聊天无法体会思考过程）。如果顺着上面的说法，换句话说，这个表达者在我的脑中活了，尽管只有那么几秒钟。</p><p>这一体验给我了极大的安慰，因为我非常畏惧死亡，「活着」于我是天大的两件事之一（另一个就是死亡），所以这个体验给了我一个机会，一个可以活着的机会。如果我能够表达出这般的内容，我可以有机会，换一种方式，在那些接受者的脑子活着，拓展我的存在。这也是为什么表达欲无法被压抑的原因：就像人在生死关头有时会性欲旺盛，因为需要繁衍，去用后代来拓展自己的生命；表达欲于我可能就是这个性欲。</p><p>说回标题。为什么是顺境也就很明朗了。表达给了表达者一个机会，可以拓展自己的存在，让自己能活在接受者的大脑中。而表达本身，如果对比物理方式拓展的话，可能是一个成本相当低的方式了，而且异常的公平。在这个民主化表达的社会阶段，如果努力的表达的话，都有机会活得更长。如果这不是顺境，那么我不知道还有什么是了。还有什么犹豫呢，说起来吧么，动起来吧，表达吧，拓展自己的生命。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/thoughts/">thoughts</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2020/01/13/%E8%A1%A8%E8%BE%BE%E8%80%85%E7%9A%84%E9%A1%BA%E5%A2%83/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年的第一天</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2020/01/02/2020%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2020/01/02/2020%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9/</guid>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 16:00:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;打字的此刻，实质上已经过了2020的第一天，不过晚上的时间总是无法分辨如何过了12点，所以就当作还在1号吧。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>打字的此刻，实质上已经过了2020的第一天，不过晚上的时间总是无法分辨如何过了12点，所以就当作还在1号吧。</p><span id="more"></span><p>前一天晚上，因为一个播客讲到一部电影，电影引起音乐音乐引起回忆回忆引起愁绪，忽然久违的熬夜晚睡。于是乎早上时，带着短暂睡眠还无法带走的残留情绪，以及试图赖床不想要放弃美妙时间的不甘心，在床上装傻赖了一会儿。</p><p>另一个值得说的，是久违的因为一瞬间的生气而做了场面不愉快的决定，并实施了它。在家回想时，给自己找了几个理由，一是我不想为别人的认可或者要求而活；二是这是我30岁之前的最后一年，我想要让自己过得敞亮一些，该开心开心，该生气生气，留点少年气（我定义的）。</p><p>新的一年开始了，第一天也已经过去了。过去的两年，总结来说，是话越来越少、表达越来越弱的两年。生活并没有平淡，反而有好多波澜，不过这些片段在肚子里反复混沌了一阵子之后，却没法在键盘或者录音中成章。我有些失去了表达自我的能力。我希望在新的一年中，不至于如此。</p><p>而另一个计划，则是找到一个自我认可同时也有价值的事情，开始做并且做出成果。其实是老生常谈了。不过幸运的是我似乎找到了一个方向，不过这个方向我还缺乏积累。那就积累起来吧，动起来吧。冬天很冷，如果不起身，身体只会越发变冷。</p><p>就先这样。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/lifestyle/">lifestyle</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2020/01/02/2020%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>大概率与小概率</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2019/02/12/%E5%A4%A7%E6%A6%82%E7%8E%87%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E6%A6%82%E7%8E%87/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2019/02/12/%E5%A4%A7%E6%A6%82%E7%8E%87%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E6%A6%82%E7%8E%87/</guid>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2019 09:17:21 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;不定期记录日常的想法，通常是某个萦绕心头的问题的豁然解答。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>不定期记录日常的想法，通常是某个萦绕心头的问题的豁然解答。</p><span id="more"></span><h2 id="大概率与小概率"><a href="#大概率与小概率" class="headerlink" title="大概率与小概率"></a>大概率与小概率</h2><p>我一直对于玩博弈类游戏有点畏惧，究其原因是觉得自己无法冷静且深入的揣测对方的逻辑（并且担心被大家发现这一点）。不过如果自带机械规则的游戏，例如传统的纸牌、麻将，以及桌游中的如卡坦岛等，尚且还能胜任做一个玩家。这类游戏如果熟练了，我自己能明显感觉到大脑中的主导决策的，是理解了规则的机械性的部分快速运转；偶尔在涉及到人际博弈的时候，会发现决策区域切换到了另一个模块，然后开始卡顿。</p><p>这个问题在狼人杀这一游戏中特别明显，且尴尬。一者狼人杀是群体聚会时高频的项目，二者是（看似）门槛很低，不好推脱，所以自己的参与比例高。同样的，暴露算力不足的可能性也大；不巧我不太善于扯谎和扯淡，更是难堪了……</p><p>一度我以为自己是思维上存在缺陷，注定在博弈类游戏中占下风。然而某次与妻子的同事一起游戏时，忽然被某个玩家点醒了：我过度关注了小概率事件。举例来说，A说B不好，大概率A和B不是一边，然后以此作为已知条件，就能继续向后推演其他人的关系；而在我这边，我会考虑「万一」A和B是在演戏呢？由此就徒增两条分支，一为演戏二为不演戏，后续思考时有没法拆分地特别清晰，然后一团浆糊。</p><p>在这种情况下，综合追求效率和正确率下的好的做法，是快速减枝然后留下记录（方便回溯），而减枝的策略就是依据大小概率，选择大概率、减掉小概率。如果减错了呢？算力够的话可以回到节点换另一条然后迭代计算，如果算力不够的话，「我也认了」。把最坏结果考虑后，是否也是可以接受了。</p><p>这是一个底层的决策逻辑，某种程度上这种策略也能影响一个人的所有选择。不买彩票，笃信的是大概率事件；长久使用的物品不选择最便宜的，是相信便宜大概率没有贵的好；斟酌副业、创业机会，是在衡量收入提升与成功的概率，对比工作；不相信人定胜天，而谋求可能的范围里面最大化收益么，这可能是不相信小概率事件–诸如此类。当然细想一下，自己还是有很多小概率的想法，例如说人人如此不表示就是对的；每家都这么做不表示这的方案最好；群体乐观，自己可能需要需要冷静。这其中的区别，可能是需要区分出是概率还是机率：概率表示了客观情况，而机率仅仅表示当前的比例关系。</p><p>今天刚好看到一篇创业者讲述创业的文章，挑其中的一句作为准则中的一条吧（文章其他内容都不重要以及没意思）：</p><blockquote><p>人不要和概率作斗争，要去做高概率的事情。</p></blockquote>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/thoughts/">thoughts</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2019/02/12/%E5%A4%A7%E6%A6%82%E7%8E%87%E4%B8%8E%E5%B0%8F%E6%A6%82%E7%8E%87/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>内部规则与边界情况</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2019/02/04/%E9%9A%8F%E6%83%B3/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2019/02/04/%E9%9A%8F%E6%83%B3/</guid>
      <pubDate>Mon, 04 Feb 2019 06:46:16 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;不定期记录日常的想法，通常是某个萦绕心头的问题的豁然解答。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>不定期记录日常的想法，通常是某个萦绕心头的问题的豁然解答。</p><span id="more"></span><h2 id="内部规则与边界情况"><a href="#内部规则与边界情况" class="headerlink" title="内部规则与边界情况"></a>内部规则与边界情况</h2><p>福柯与罗兰·巴特都通过考察社会的边缘状态，来解析所处社会的规则。对于这一点一直有疑问，考察一个系统为什么不从系统内部去检视呢？今天（2月4号）在洗澡的时候忽然想到，这个边界和内部的对应关系，和数学中复平面里面的一个基本且重要的定理相似：留数定理。虽然学过复变函数，但是完完全全交回给了老师，不过这个边界和内部的奇妙关联，却一直萦绕的脑海里面……网上找了留数定理的定义，简单看一下：</p><blockquote><p>函数在闭曲线f(z)上的积分，可归结为函数在曲线内部各孤立奇点处留数的计算问题</p></blockquote><p>当然这个留数定理和福柯的思考风马牛不相及，只是我强行拼凑了，不过还是给了我一个信心，也即<strong>确实</strong>是可以从边界来考虑内部的。由此继续想，其实在所谓的边界的场景，是内部规则具象的场合。规则需要在边界中严格呈现，从而划出准确的界限，来标识出何为规则覆盖的区域和不被规则认可的外界。也就是说，边界即是标尺。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/thoughts/">thoughts</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2019/02/04/%E9%9A%8F%E6%83%B3/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Digest: 2018.12.19 亚马逊、士绅化</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2018/12/24/Digest-2018-12-19-%E4%BA%9A%E9%A9%AC%E9%80%8A%E3%80%81%E5%A3%AB%E7%BB%85%E5%8C%96/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2018/12/24/Digest-2018-12-19-%E4%BA%9A%E9%A9%AC%E9%80%8A%E3%80%81%E5%A3%AB%E7%BB%85%E5%8C%96/</guid>
      <pubDate>Mon, 24 Dec 2018 03:19:59 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;不定期记录日常看到的信息。以下是 2018.12.19 的内容。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>不定期记录日常看到的信息。以下是 2018.12.19 的内容。</p><span id="more"></span><h2 id="Reading-Article"><a href="#Reading-Article" class="headerlink" title="Reading Article"></a>Reading Article</h2><p>一则新闻：<a href="https://www.qdaily.com/articles/59309.html">亚马逊为第二总部的事去了纽约市政厅，事情很快就闹大了</a><br>作为一个中国城市的居民，看到纽约市民抵制亚马逊入住，第一反应是不能理解。招商引资，创造产业、人才流入、经济发展，不是好得显而易见么？知道看到文章评论里面提到了一个词：士绅化。</p><p>依据 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A3%AB%E7%B4%B3%E5%8C%96">Wikipedia</a> 的解释：</p><blockquote><p>（士绅化）指一个旧社区从原本聚集低收入人士，到重建后地价及租金上升，引致较高收入人士迁入，并取代原有低收入者。</p></blockquote><p>对比来说，有点像旧工厂、社区重新改造成创意园，涌入的「高端人口」（AKA 中产）将原本的低收入居民挤出的情况。当然严格定义的士绅化，要求发生的地点之前经历过中产汇聚而后中产迁出、地区衰败的情况，对应的也就是欧美，特别是美国城市中心的情况。<br>翻阅了知乎上相关的讨论（最后会给出）后，发现欧美这一波士绅化的活动，基本上与创意产业（信息产业、设计等）的崛起与蓬勃同步。这些产业的从业者（恰好也是中产）追求通勤的便捷，重新选择回到了原本被低收入者占据的社区。而之前这些社区经历的衰败，也和通勤有相当的关系：私家车。欧美的车辆普记录相当高，有一部份原因也要归结于城市通勤建设的倾向：倾向私有交通而非公共交通。而这种倾向，得归结与欧美的城市人口数目：公共交通特别是轻轨&#x2F;地铁等，需要的投入巨大，而如果城市人口不足，其投入和产出皆无法均摊。于是乎，一方水土养一方人，所有的因素都会回过头来反制自己。</p><p>有些时候会想，自己的那一点因素是什么，有什么东西是长期里面断断续续萦绕的。看到这个新闻，忽然发现关于城市、道路的问题，就是那个绕来绕去绕不出的点。</p><h4 id="References"><a href="#References" class="headerlink" title="References"></a>References</h4><ol><li><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TrJTaPC2YTgu8ZfXpaxsQA">亚马逊“选美比赛”的丑陋一面</a></li><li><a href="http://www.qdaily.com/articles/58343.html">#Debate：街区士绅化是好是坏总有争议，但居住者有权选择才是最重要的</a></li><li><a href="http://www.qdaily.com/articles/58362.html">你也变成了一个士绅化审美病毒的携带者吗？| 100 个生活大问题</a></li><li><a href="https://www.zhihu.com/question/22236614">旧金山市民抵制 Google 员工接送巴士，是因为士绅化 (gentrification) 吗，这种矛盾的根源是什么，如何解决？</a></li><li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/33079675">城市更新：士绅化推动城市“不死”还是走向“分裂”？</a></li></ol><h2 id="Linking-Source"><a href="#Linking-Source" class="headerlink" title="Linking Source"></a>Linking Source</h2><p><a href="https://remarkable.com/">Get your brain back. Meet reMarkable, the Paper Tablet</a><br>有趣的电子设备，电子墨水屏+手写平板。似乎解决了墨水屏的刷新率的问题。种草了。另外这是 Twitter 上的 @disinfeqt 分享的<a href="https://remarkable.mention-me.com/me/referee/registerko/27741806/106288012/er/23f87f564fd79ffd775f64906cc0c1249c7b8d5f/ol/cw?epr=1">购买优惠</a>。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/digest/">digest</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2018/12/24/Digest-2018-12-19-%E4%BA%9A%E9%A9%AC%E9%80%8A%E3%80%81%E5%A3%AB%E7%BB%85%E5%8C%96/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>记一次大数估算</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2018/09/14/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%A4%A7%E6%95%B0%E4%BC%B0%E7%AE%97/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2018/09/14/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%A4%A7%E6%95%B0%E4%BC%B0%E7%AE%97/</guid>
      <pubDate>Fri, 14 Sep 2018 06:16:15 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;之前在一次电话面试之后，对方提了一个估算的问题：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2017 年 25-35 男性在服装上的整体消费市场有多大（GMV）？&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>之前在一次电话面试之后，对方提了一个估算的问题：</p><blockquote><p>2017 年 25-35 男性在服装上的整体消费市场有多大（GMV）？</p></blockquote><span id="more"></span><p>下面是我的计算过程：<br>整体的公式其实很简单，<strong>人数×人均频次×客单价&#x3D;GMV</strong>。接下来需要的就是逐步拆解，去找到能用的信息源。</p><h3 id="关于人数"><a href="#关于人数" class="headerlink" title="关于人数"></a>关于人数</h3><ol><li>依据国家统计局给出的人口年龄、男女比例的数据，估算2017年25-35的男性人口比例为 0.087，以14亿人口总数（2017年估算），该年龄段的人口数目约为 1.218 亿。</li></ol><blockquote><p>以上数据源来自国家统计局，估算的方式的话使用的是之前几年数据的拟合。当然拟合的相当粗糙，不过应该不存在数量级的差异。</p></blockquote><h3 id="关于人均频次×客单价"><a href="#关于人均频次×客单价" class="headerlink" title="关于人均频次×客单价"></a>关于人均频次×客单价</h3><ol><li>依据国家统计局给出的季度居民人均衣着消费支出，估算出 2017 年人均衣着支出约为 3400 元。</li><li>人均衣着支出关于年龄的分布，可以猜测是正态分布，25-35 的居民很可能落在正态分布的峰值附近，其平均值与整体的平均值不存在数量级的差异，故可以认为 25-35 的居民 2017 年人均衣着支出也是 3400 元。</li><li>25-35 的男女服装消费的比例有待确认，我这边没有可靠的估算数据来源，不过猜测不会有数量级的差异，故暂定假设是男女消费比例为 2:3。</li></ol><blockquote><p>数据源同样来自国家统计局。其中关于平均值的计算可以看一下正态分布的曲线就能明白。</p></blockquote><h3 id="最后的结果"><a href="#最后的结果" class="headerlink" title="最后的结果"></a>最后的结果</h3><p>依上，可得出 25-35 男士的 2017 年总消费额约为 1.218 x 3400 x 2&#x2F;5 &#x3D; 1,656.48 约 1700 亿</p><h3 id="Last-but-not-least"><a href="#Last-but-not-least" class="headerlink" title="Last but not least"></a>Last but not least</h3><p>这类问题，泛一点归类的话，可以归为所谓的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%B4%B9%E7%B1%B3%E9%97%AE%E9%A2%98">费米问题</a>，Wikipedia 中的解释如下：</p><blockquote><p>在科学中，尤其是在物理和工程教育中，费米问题或费米估算是一个用来做量纲分析，估算和清晰地验证一个假设的估算问题。命名自恩里科·费米。这类问题通常涉及对于只给定有限的已知信息，而似乎是算不出来的量，作出合理的猜测。</p></blockquote><p>本质上，这类问题考验的不是实际的准确度。如果了解量纲分析的就知道，这个过程追求的是合理性，而不是准确的数值结果。那么考验的是什么呢？其实就是建模的能力，也就是对于实际问题抽象出模型并验证的能力。举例来说，上面这个问题本质上就考验了一个模型，人数×客单价&#x3D;GMV，后续的步骤只是依据这个模型找各种数据源来拼接出来结果；再举一个 Wikipedia 上的一个例子：</p><blockquote><p>在芝加哥有多少钢琴调琴师？<br>大约有9,000,000 人生活在芝加哥。<br>在芝加哥平均每个家庭有2个人。<br>大约在20个家庭中有1个家庭有定期地需要调钢琴。<br>定期调琴的钢琴每年需要调整一次。<br>每个调琴师大约需要2小时调琴，包括路上时间。<br>每个调琴师每天工作8小时，一周5天，一年50周。<br>通过这些假设我们可以计算出每年在芝加哥需要调整的钢琴数量是<br>(9,000,000 人在芝加哥) &#x2F; (2 人&#x2F;家) × (1 架钢琴&#x2F;20 家) × (1 架钢琴调整&#x2F;1年) &#x3D; 225,000 架钢琴在芝加哥每年被调整。<br>类似地计算出平均每个调琴师<br>(50 周&#x2F;年)×(5 天&#x2F;周)×(8 小时&#x2F;天)&#x2F;(1 架钢琴&#x2F;2小时) &#x3D; 1000 架钢琴每年&#x2F;1调琴师。<br>做除法得到<br>(225,000 架钢琴在芝加哥每年被调整) &#x2F; ( 1000 架钢琴每年&#x2F;1调琴师) &#x3D; 225 个调琴师在芝加哥。<br>事实上， 一共有大约290名调琴师在芝加哥。</p></blockquote><p>上面的整个计算过程，核心其实是最后一步，需要被调整的钢琴数÷每个钢琴师能cover的钢琴数&#x3D;钢琴师的数目。这个也是解决这个问题时建立的模型。当然拆解之后还有其他的模型，例如计算钢琴数目的时候，使用的是 人均数目×总人数 等等。<br>这类模型里面有一个挺出名的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%BE%B7%E9%9B%B7%E5%85%8B%E5%85%AC%E5%BC%8F">德雷克公式</a>，用来推测可能与我们接触的银河系内外星球高智文明的数量。有趣的是，这个模型也可以用来解释<a href="https://www.solidot.org/story?sid=15736">为什么你找不到女朋友</a>（滑稽</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/lifestyle/">lifestyle</category>
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/product/">product</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2018/09/14/%E8%AE%B0%E4%B8%80%E6%AC%A1%E5%A4%A7%E6%95%B0%E4%BC%B0%E7%AE%97/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>随手记一些产品上的想法（四）</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2018/05/30/%E9%9A%8F%E6%89%8B%E8%AE%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2018/05/30/%E9%9A%8F%E6%89%8B%E8%AE%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/</guid>
      <pubDate>Wed, 30 May 2018 06:11:00 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;继续记录一些片段的想法。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>继续记录一些片段的想法。</p><span id="more"></span><ol><li><p>之前与一位做娃娃机的 PM 交流，我说纯流量变现类的实际上不能作为产品。因为是闲聊时产生的灵感，所以看起来有点武断和没有上下文。实际上我的意思，严重依赖外部流量，自身留存低导致回流流量低的产品心态，不是好的产品。这里说一下前提，因为我个人逐渐意识到自己的兴趣所在，对于偏用户的产品愈加偏爱，所以对于其他的心态的产品有歧视。为什么这么说呢，我觉得从产品决策的层面很能说明问题。对于偏用户的产品，PM 在决策时关注的是实际的用户，收集和提炼其中的需求，玄学一些的话可以说感受用户群中的脉搏。市面上讨论的大多数 PM 的思维方式和重点，都是基于此，即是关注你的用户。而这些在严重依赖外部流量的产品上都不再是重点。         </p><p> 为什么会有差别？我们可以看一下各自产品的核心价值和壁垒。对于用户产品，其核心是用户。产品决策的依据就是用户的增长和留存。在这种情况下，深入用户、倾听用户的诉求、以用户需求为导向来做产品，是最自然也最合理的。而对于依赖外部流量的产品来说，其核心是实际上是 ROI，也即流量的投入产出比。这一本质上的区别决定了两种形态中的决策方式和重点。</p><p> 流量的思维，并不是针对用户的。虽然本质上说流量也是诸多用户汇总而成的，然而在思考的出发点上，流量思维是没有「用户」场景、「用户」需求。极端一点的说，如果有其他的业务形态比当前的 ROI 更优，那么完全会替换到新的业务上，而不去考虑当前已有的用户的需求场景是否符合（顺带一说，当前这些试图探索所谓的区块链应用的公司，绝大多数都是流量业务驱动的公司，可见一斑）。决策层面如此，在组织和执行层面上也会有大问题。对于流量思维来说，产品需求不需要从用户端获取，那么迭代从何而来呢？运营、商务、甚至老板的需求驱动。这点上对于公司健康发展、个人能力提升都是不利的。</p></li></ol>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/product/">product</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2018/05/30/%E9%9A%8F%E6%89%8B%E8%AE%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%88%E5%9B%9B%EF%BC%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>旧文</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2018/05/09/%E6%97%A7%E6%96%87/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2018/05/09/%E6%97%A7%E6%96%87/</guid>
      <pubDate>Wed, 09 May 2018 10:03:49 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;忽然想到之前写的几篇诗词仿作，搜索了一下发现还在。本来是大学课程的习作，现在看来尚可再看看（其实当时觉得也还不错，乃至有点小得意）。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>忽然想到之前写的几篇诗词仿作，搜索了一下发现还在。本来是大学课程的习作，现在看来尚可再看看（其实当时觉得也还不错，乃至有点小得意）。</p><span id="more"></span><h4 id="酒夜神游上见上皇"><a href="#酒夜神游上见上皇" class="headerlink" title="酒夜神游上见上皇"></a>酒夜神游上见上皇</h4><p>苍穹上兮筑九天，座东皇兮面严严：<br>“行彷徨兮下何人？释所藏兮言兢兢！”</p><p>“阁楼之上近夜兮，遥星临而迷茫。<br>余卧寝于楼中兮，反复不能居帐。<br>舍冠衣袍站栏兮，举樽幽阳属望。<br>忆总角之晏晏兮，莺雀相与欢啼。<br>而今踟蹰限滞兮，鸠食桑葚不已。<br>壮怀千里，终惟伏枥。<br>时不待我兮东流，悲之驰骥兮侵袭。<br>黯然相饮萧飒兮，魂失不知所地。”</p><p>颜若固兮太一令：<br>“何寿夭兮在司命，从运之不堪磨难兮汝之病！</p><p>“祸并福兮本无度，人之逐兮终局筑。<br>老少不作兮不谷，起落俊庸兮皆以为故。<br>择汝所欲兮承其责，或重长啸兮向阳歌。”</p><p>闻言惊立殿上兮，幡然醒于楼宿。<br>明日攀自远山兮，粼粼杯中琼露。</p><p>（误）黄汤下肚，东方鱼腹。</p><h4 id="诉衷情-春寒"><a href="#诉衷情-春寒" class="headerlink" title="诉衷情 春寒"></a>诉衷情 春寒</h4><p>春风有意雨无情<br>淅沥落红旌<br>残英寂寥挽地<br>料峭贯盈盈</p><p>花终盛<br>会怡晴<br>莫萦萦<br>方汲愁雨<br>炉火轻扶<br>慢品香茗</p><h4 id="后言"><a href="#后言" class="headerlink" title="后言"></a>后言</h4><p>挑了这两个，其实也算是一个特定时间段的心态的记录吧。第一个辞，想说的是当时一个半消极半积极的想法：现在是所有的过去的选择的集合、一旦做了选择就必须担当其后果。感觉上有种自暴自弃的样子，笑。其实一开始也也确实比较消极，不过慢慢地这个想法也在逐渐给我带来力量。第二个词，说的就也是类似的，不过是半积极半消极的想法（顺序有变哦）：要对自己自信、要对未来自信，既然已经在谷底，那就放下心思稳步前行。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2018/05/09/%E6%97%A7%E6%96%87/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>随手记一些产品上的想法（三）</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2018/03/19/%E9%9A%8F%E6%89%8B%E8%AE%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2018/03/19/%E9%9A%8F%E6%89%8B%E8%AE%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/</guid>
      <pubDate>Mon, 19 Mar 2018 07:59:46 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;惭愧，二还没写，就直接跳到了三……主要是日常中有一些关于产品的碎片化的思考，暂无法成体系。零碎地记录一下，一方面固化自己的想法，另一方面后续能有机会洄溯，乃至形成更系统的文章。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>惭愧，二还没写，就直接跳到了三……主要是日常中有一些关于产品的碎片化的思考，暂无法成体系。零碎地记录一下，一方面固化自己的想法，另一方面后续能有机会洄溯，乃至形成更系统的文章。</p><span id="more"></span><blockquote><p>最近思考问题的中间，很喜欢冒出来一句话，「没有什么是理所当然的」。所有觉得「就应该如此」的选择，都需要思考一下为什么。</p></blockquote><ol><li>Web 端顶栏浮动是必须的么？不是的，如果你的顶栏里面没有提供用户全局的需求，那就没有必要这样做。新浪网易是通知，百度是搜索。</li><li>流量生意有两种模式:  <ol><li>一是粗放的采购+分发，通过两端的流量价格差来盈利。这种情况下考验的是流量的采购和分发的能力，如果具体的部门上来说，考验的是市场、运营的能力。</li><li>如果再思考一下第一种情况的流量来源，不停回溯的话，会发现有一个低成本流量的来源，而且这部份流量是自有流量。如何出现这种情况呢？这就是第二种流量生意：通过产品制造出流量黑洞等机制，是的流量可以源源不断的自我创造出来，由此不仅能获得大量的流量，同时其获得成本也低（相比采购，尤其是机制稳定之后）。在这种情况下再做流量分发，无论是分发到自家的业务中，还是对外采购流量的第三方，都会是一门好生意。</li></ol></li><li>对于增长的理解，是这个阶段区分产品经理好坏的一个重要指标。</li><li>产品的规划不是 check list，依照时间表排出推送、文章、广告、论坛等等功能。战术上的勤奋只能掩盖战略上的懒惰。在达到产品正向循环之前（按趣头条的谭思亮看来，没到5000w DAU 都不能停歇），真正需要思考的是如何高性价比地增长，如何触及目标用户、不断获取用户。插一句，如果 check list 是正确的话，岂不是成功的 App 都是一个样子？所以如果发现了某些 App 特别像，其背后一定有一个&#x2F;些不靠谱（但听话）的产品经理。</li><li>产品经理某种程度上是一个很强结果论的岗位。</li></ol>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/product/">product</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2018/03/19/%E9%9A%8F%E6%89%8B%E8%AE%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%88%E4%B8%89%EF%BC%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>关于北京的一点回忆（一）</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2018/03/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%9B%9E%E5%BF%86%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2018/03/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%9B%9E%E5%BF%86%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</guid>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2018 08:50:42 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;其实说不上回忆，一方面过去没多久，另一方面过去也没多久。这回就说说之前合租的室友吧。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>其实说不上回忆，一方面过去没多久，另一方面过去也没多久。这回就说说之前合租的室友吧。</p><span id="more"></span><p>在北京的时候和一对情侣一起合租了小两年。女的是北京人，后来听日谈公园小伙子老师关于南北城的口音介绍后回想起来，这位姐们应该是南城人，身材很kuǎi，80%版韩红老师；男的是石家庄的精瘦小伙儿，初次见面头发齐下颚，以为是艺术家。男的也可能是山东的，不过可能性不高，从身材上来看的话。姐们养了一只老狗（非贬义，是真的老）。姐们说她是因为家里不让养狗才出来租房的。期间听他们的只言片语&#x2F;争吵，隐约了解到他们两个人是在游戏中认识的，然后男方就直接来北京了。</p><p>在这两年里面，我不知道他们是靠什么谋生的。我在互联网公司上班，早出晚归，眼见的都是两个人在抽烟玩游戏（游戏是CF，如果有人好奇的话），不动如山，外卖饭盒做烟灰缸。姐们说她之前摆过地摊。但是两年内没也都没见他们出摊过。姐们他们算是二房东，我是向他们租的房，在我来之前他们自己负担了一个90平米的房子。房子的地点在百子湾走到头，所以也不算是太偏僻的地方，价格也不算很低。虽然是二房东，有些时候还得我先交完全部的房租，然后后续他们再给我，倒也从来没食言过。这个租金的来源也是个谜。之前好像有说过投资了什么产品，我一度以为他们是创业成功的传销上线，但是从他们玩游戏的资深程度来看，可能也没法在传销上花特别多心思。</p><p>虽然这个姐们有很多迷，不过为人特别亲切和坦荡。我对北京话和北京人的好感一大部份就是来自于她（再次确认，是南城人，没别的意思）。现在已经不在北京，还有点怀念。</p><p>说怀念也是有点假，他们两炒菜不行，男方特别喜欢加醋，一炒菜整个房子都有醋味，受不了。从这个角度来说男的可能是山西的也说不定。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/lifestyle/">lifestyle</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2018/03/09/%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%E5%9B%9E%E5%BF%86%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>随手记一些产品上的想法（一）</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2018/03/08/%E9%9A%8F%E6%89%8B%E8%AE%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2018/03/08/%E9%9A%8F%E6%89%8B%E8%AE%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/</guid>
      <pubDate>Thu, 08 Mar 2018 02:07:23 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;本章是关于流量上的一些想法的记录。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>本章是关于流量上的一些想法的记录。</p><span id="more"></span><p>如果从流量的获取方式来看，所有的产品大致都可以分为有回流（且占其流量的比例相当大）的产品，以及没有回流或者占比相当低的产品。</p><p>回流的缘由有很多种，例如：</p><ol><li>数据沉淀。用户在产品上留下了对其重要的数据，这些数据能确保用户再次回流到产品中并再次使用。这些数据可以是文章、图片、音乐，也可以是收藏、关注、关系链。</li><li>内容，而且是有趣的内容。有趣的内容能激发用户来「逛」。这里内容的定义就很宽泛了，可以是通常意义上的内容，也可以是商品、用户等。</li></ol><p>无回流的产品，大致的缘由为：产品的定位为高效地解决用户特定的问题。这类产品在用户的心智模型中容易被定义为工具型产品。如果用户的需求不强，出现的频率不高，再加上产品的不可替代性弱，就容易导致用户的忠诚度不高，回流的情况不佳。如果产品上没有提供上文中的 2、3 的可能性，那么流量回流的可能性就更小了。</p><p>有无回流，在给定产品的定位后基本就能确定。以当前的产品为例，IM 产品如微信，由于其产品中有数据沉淀，是容易做到高回流的；而之前火爆的借贷类产品，其服务是一锤子买卖，产品上的业务流程（申请-下款-还款）走完后，用户回流的情况不高。<br>尽管如此，回流高低并不是不变的，它会随着产品的功能的变化以及产品定位的变化而改变。一个文本编辑器的定位导致其回流不高，但是随着编辑器加入了杂志、社区、日记等功能，其产生高回流的场景会逐渐被构建出来。</p><p>高低回流的产品定位有什么作用呢？除了大略地估算一下产品的天花板以外，还有一个作用是明确短期的目标。在数据分析里面，有一个北极星指标的概念，<a href="https://growthhackers.com/articles/north-star-metric">「North Star Metric」</a>，又叫做「OMTM」「One metric that matters」，唯一重要的指标。之所以叫北极星指标，是因为这个指标一旦确立，就像北极星一样，高高闪耀在天空中，指引着全公司上上下下，向着同一个方向迈进。借用这个概念，反思一下不同产品的核心指标，可以发现：</p><ol><li>对于高回流的产品，由于其业务决定了越高的回流代表越好的趋势，故而这类产品的留存指标相当重要。</li><li>对于低回流的产品，其流量的来源主要都来源于外采或自然流量，而另一方面低回流又容易一锤子买卖，所以这类产品的指标中，关键流程的转化率是一个相当重要的指标。</li></ol><p>再次，这个核心指标并非是一直不变。如果一个工具产品确定将走向社区、社群话，那么在前期打磨完核心流程的转化之后，后续的产品拓展过程的关键就迁移到了留存上。</p><p>一个想法，不一定对。</p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/product/">product</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2018/03/08/%E9%9A%8F%E6%89%8B%E8%AE%B0%E4%B8%80%E4%BA%9B%E4%BA%A7%E5%93%81%E4%B8%8A%E7%9A%84%E6%83%B3%E6%B3%95%EF%BC%88%E4%B8%80%EF%BC%89/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>使用 Let&#39;s Encrypt 配置 HTTPS</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2018/01/15/%E4%BD%BF%E7%94%A8-Let-s-Encrypt-%E9%85%8D%E7%BD%AE-HTTPS/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2018/01/15/%E4%BD%BF%E7%94%A8-Let-s-Encrypt-%E9%85%8D%E7%BD%AE-HTTPS/</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 09:57:16 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;HTTPS是一种更安全的访问网页的方式。简单介绍一下使用Let’s Encrypt来配置HTTPS。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>HTTPS是一种更安全的访问网页的方式。简单介绍一下使用Let’s Encrypt来配置HTTPS。</p><span id="more"></span><h2 id="Let’s-Encrypt-介绍"><a href="#Let’s-Encrypt-介绍" class="headerlink" title="Let’s Encrypt 介绍"></a>Let’s Encrypt 介绍</h2><p>HTTPS中关键的是其中的证书。证书的一个重要的前提，是需要通过国际公认的证书证书认证机构（简称CA，Certificate Authority）申请。当然可以自己生成证书而不通过CA（自己充当CA），但是这样生成的证书无法在其他人的浏览器中正常通过，会提示证书不可信。于是当前的目标便是找到一个获得免费证书的方式。而Let’s Encrypt就能提供这样的免费证书。<br>Let’s Encrypt[^1]是一个于2015年三季度推出的数字证书认证机构，旨在以自动化流程消除手动创建和安装证书的复杂流程，并推广使万维网服务器的加密连接无所不在，为安全网站提供免费的SSL&#x2F;TLS证书[^2]。</p><h2 id="部署-Let’s-Encrypt-的证书"><a href="#部署-Let’s-Encrypt-的证书" class="headerlink" title="部署 Let’s Encrypt 的证书"></a>部署 Let’s Encrypt 的证书</h2><p>官方推荐使用一个叫做 Certbot 的工具来自动化部署。访问Certbot的<a href="https://certbot.eff.org/">官方页面</a>，选择对应的服务器应用和系统后，根据提示安装。此处选择了在CentOS 7的Nginx上安装，页面提示的操作是：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"># 终端中运行</span><br><span class="line">wget https://dl.eff.org/certbot-auto</span><br><span class="line">chmod a+x certbot-auto</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>而后在终端中执行：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"># 如果你的服务器正在对外提供服务，当前不能重启的话，执行如下命令：</span><br><span class="line">sudo ./path/to/certbot-auto --authenticator webroot --installer nginx </span><br><span class="line"># 如果可以重启：</span><br><span class="line">sudo ./path/to/certbot-auto --authenticator standalone --installer nginx --pre-hook &quot;nginx -s stop&quot; --post-hook &quot;nginx&quot;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>中间过程中可以选择是否开启HTTP访问的自动跳转。如果开启后，用户访问HTTP的域名时，服务器会自动重定向到 HTTPS。建议开启。<br>一切执行完之后，证书已经正确部署了。可以尝试访问HTTPS的域名看看。</p><h2 id="更新证书"><a href="#更新证书" class="headerlink" title="更新证书"></a>更新证书</h2><p>Let’s Encrypt的证书虽然免费，不过也有一个小小的弊端：证书需要3个月（90天）重新更新一下。同样的，这个动作可以使用Certbot来操作。同时还可以通过crontab来定时自动调用Certbot，完成自动更新：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"># 更新方式</span><br><span class="line">sudo ./path/to/certbot-auto renew</span><br><span class="line"># 自动更新的实现需要使用  crontab。编辑 crontab 配置</span><br><span class="line">sudo vim /etc/crontab</span><br><span class="line"># 新增配置 1月一次调用</span><br><span class="line">0 0 1 * * root /usr/bin/certbot renew  &gt;/dev/null 2&gt;&amp;1</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>[^1]: Let’s Encrypt 官方 about 页面 <a href="https://letsencrypt.org/about/">https://letsencrypt.org/about/</a><br>[^2]: 来自 Wikipedia Let’s Encrypt 词条 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/Let%27s_Encrypt">https://zh.wikipedia.org/wiki/Let%27s_Encrypt</a></p>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/hack/">hack</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2018/01/15/%E4%BD%BF%E7%94%A8-Let-s-Encrypt-%E9%85%8D%E7%BD%AE-HTTPS/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>在 CentOS 7.x 中安装和部署 Hexo</title>
      <link>http://blog.xubihang.name/2018/01/15/%E5%9C%A8-CentOS-7-x-%E4%B8%AD%E5%AE%89%E8%A3%85%E5%92%8C%E9%83%A8%E7%BD%B2-Hexo/</link>
      <guid>http://blog.xubihang.name/2018/01/15/%E5%9C%A8-CentOS-7-x-%E4%B8%AD%E5%AE%89%E8%A3%85%E5%92%8C%E9%83%A8%E7%BD%B2-Hexo/</guid>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 02:27:04 GMT</pubDate>
      
      <description>&lt;p&gt;使用Hexo在本地构建博客，然后通过Git，将构建好的页面同步到VPS。VPS中利用Git的Hook，自动将Git收到的内容部署到Nginx中配置的根目录。此时访问域名或IP就能看到之前构建好的页面了。&lt;/p&gt;</description>
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>使用Hexo在本地构建博客，然后通过Git，将构建好的页面同步到VPS。VPS中利用Git的Hook，自动将Git收到的内容部署到Nginx中配置的根目录。此时访问域名或IP就能看到之前构建好的页面了。</p><span id="more"></span><h2 id="VPS的操作"><a href="#VPS的操作" class="headerlink" title="VPS的操作"></a>VPS的操作</h2><h4 id="安装并配置Nginx"><a href="#安装并配置Nginx" class="headerlink" title="安装并配置Nginx"></a>安装并配置Nginx</h4><p>此处选用Nginx 主要是考虑资源占用。一般情况下Nginx的比Apache的要低一些。安装Nginx：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">sudo yum install epel-release</span><br><span class="line">sudo yum install nginx</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>其中epel-release为<a href="https://fedoraproject.org/wiki/EPEL/zh-cn">企业版Linux附加软件包</a>的release版（EPEL for Extra Packages for Enterprise Linux）。<br>Nginx安装好之后需要一些配置。Nginx的原理大致是监听对服务器某个端口的访问，然后将其重新关联到其他的位置。此处需要配置Nginx监听80端口（HTTP端口），将其定为到访问VPS中的Hexo目录，从而实现访问IP或域名时，展示的是博客页面。<br>首先在&#x2F;var&#x2F;www位置下新增一个目录，用于存放构建好的、访问用的Hexo页面：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">sudo mkdir /var/www/hexo_blog</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>然后找到Nginx的配置文件：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">/etc/nginx/nginx.conf</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>使用VIM编辑。如果没有VIM可以使用VI。另外记得用sudo或root权限编辑。</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">sudo vim /etc/nginx/nginx.conf</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>修改其中的server部分，让其监听80端口，然后转发到新建的hexo_blog目录：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">server &#123;</span><br><span class="line">        listen       80 default_server; </span><br><span class="line">        listen       [::]:80 default_server;</span><br><span class="line">        server_name  _; #此处填写域名。如果暂时不配置也可以保留&quot;_&quot;不编辑</span><br><span class="line">        root         /var/www/hexo_blog; #此处填写刚才新建的 hexo_blog 的位置</span><br><span class="line">        ……</span><br><span class="line">        &#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Nginx配置好后，就可以启动了：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">sudo nginx</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>到此Nginx已经配置好（够用）。如果想要测试话，可以在&#x2F;var&#x2F;www&#x2F;hexo_blog目录中新增一个index.html文件，然后访问IP或域名测试一下。</p><h4 id="安装并配置Git"><a href="#安装并配置Git" class="headerlink" title="安装并配置Git"></a>安装并配置Git</h4><p>Hexo提供了<a href="https://hexo.io/zh-cn/docs/deployment.html">很多种方式</a>来部署博客，因为比较熟悉Git故使用Git来操作。<br>首先需要安装Git：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">sudo yum install git</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>安装好后需要新建一个目录，用于接收远程提交过来的页面。此处选择在当前用户（非root）的Home目录新建。有些教程中会要求新建一个Git用户，不过该步骤非必须。<br>安装好Git后需要新增一个Git目录，作为Hexo部署时的Git Repository：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">cd ~ </span><br><span class="line"># 此次选择在当前用户的 Home 目录中新建该 Git 目录</span><br><span class="line">git init --bare hexo_blog.git</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>接下来配置Git的Hook，使用其中的post-receive方式，使得Git在收到远程的推送、接收文件后，自动执行post-receive 中定义的操作。此处我们配置，使其自动将文件同步到&#x2F;var&#x2F;www&#x2F;hexo_blog。<br>首先找到post-receive的位置：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">~/hexo_blog.git/post-receive</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>如果没有可以新增一个。不过以下的流程也会自动创建（通过VIM）。<br>使用VIM编辑其中的配置：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">vim ~/hexo_blog.git/post-receive</span><br><span class="line">修改内容：</span><br><span class="line">#!/bin/bash</span><br><span class="line">git --work-tree=/var/www/hexo_blog --git-dir=/home/xubihang/hexo checkout -f</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>此处有一个小坑。如果当前这样配置的话，届时post-receive会用登录时的用户（非root）来执行。而此前我们在&#x2F;var&#x2F;www&#x2F;目录中创建hexo_blog时使用了sudo，hexo_blog的owner是root:root。这种情况下用户（非root）调用post-receive会失败。故需要修改&#x2F;var&#x2F;www&#x2F;hexo_blog的owner为当前用户：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">sudo chown &#123;$USER&#125;:&#123;$USER&#125; /var/www/hexo_blog</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>至此Git的安装配置也已经完成。</p><h2 id="本地的操作"><a href="#本地的操作" class="headerlink" title="本地的操作"></a>本地的操作</h2><p>以下使用macOS环境。<br>首先安装Node.js。macOS环境下可以使用Homebrew来安装。</p><h4 id="安装Homebrew"><a href="#安装Homebrew" class="headerlink" title="安装Homebrew"></a>安装Homebrew</h4><p>在终端中操作：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">/usr/bin/ruby -e &quot;$(curl -fsSL https://raw.githubusercontent.com/Homebrew/install/master/install)&quot;</span><br></pre></td></tr></table></figure><h4 id="使用Homebrew安装Node-js"><a href="#使用Homebrew安装Node-js" class="headerlink" title="使用Homebrew安装Node.js"></a>使用Homebrew安装Node.js</h4><p>在终端中操作：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">brew install node</span><br></pre></td></tr></table></figure><h4 id="安装Hexo"><a href="#安装Hexo" class="headerlink" title="安装Hexo"></a>安装Hexo</h4><p>在终端中操作：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">npm install hexo-cli -g</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>此处已经完成了Hexo的安装，接下来就是相关的配置了。<br>首先新建一个Hexo的目录结构。在选定的目录下执行：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo init hexo_blog</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>目录建好之后，编辑其中的配置，使用其中的Deploy（部署）配置来将生成的博客页面推到之前配置好的VPS中：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">vim hexo_blog/_config.yml</span><br><span class="line"># 此处只编辑其中的 Deploy 部分。其他的配置依据各自的情况自行配置</span><br><span class="line">deploy:</span><br><span class="line">  type: git</span><br><span class="line">  repo: #此处填写远程的 Git Repository 的地址</span><br><span class="line">  branch: [branch] #此处只需要填写 master</span><br><span class="line">  message: [message] #此处填写每次更新的备注，例如「博客更新」等。该行可以删除，Hexo 会默认配置</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>  此处有三个坑：</p><ol><li><p>如果直接这样配置，然后终端中执行hexo d，会报错。原因是没有安装Hexo执行Git部署的工具hexo-deployer-git。在终端中执行以下命令即可：</p> <figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">npm install hexo-deployer-git --save</span><br></pre></td></tr></table></figure></li><li><p>如果你的VPS的SSH端口为非22的端口，那么在配置repo的Git Repository信息时，可以使用ssh的方式来设置端口号：</p> <figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">repo: ssh://用户名@VPS的IP地址:端口号/~/hexo_blog.git</span><br></pre></td></tr></table></figure></li><li><p>如果当前这样配置，每次执行部署时，需要输入VPS SSH登录的密码。想要不在每次都输密码，解决方式是使用证书登录。本地生成公钥放到VPS中，此后访问VPS时会自动判断远端的公钥和本地的私钥是否匹配，如果匹配就不需要密码直接登录了。这种方式的前提是本地得有私钥，安全问题可以放心（实际上比密码方式可能更安全一些）。接下来就是终端操作了：</p> <figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">ssh-keygen -t rsa -c &quot;此处输入注释，用于区分多个证书的情况&quot;</span><br><span class="line"># -t 是指定证书的类型，此处使用的是 RSA</span><br></pre></td></tr></table></figure><p> 执行完后在终端中查看~&#x2F;.ssh目录，可以看到一组私钥和公钥id_rsa和id_rsa.pud，其中id_rsa.pud即是公钥。<br> 接下来需要将该公钥上传到VPS中。此处有一个简单的命令可以执行这个动作：</p> <figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">ssh-copy-id  ~/.ssh/id_ras.pub 用户名@VPS地址 -P VPS的SSH端口</span><br></pre></td></tr></table></figure></li></ol><h2 id="完成！"><a href="#完成！" class="headerlink" title="完成！"></a>完成！</h2><p>以上完成后，所有的安装、部署配置就已经完成了。接下来就可以测试一下了。<br>进入本地的Hexo目录后，执行以下命令：</p><figure class="highlight plaintext"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">hexo d</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>此时Hexo会自动执行hexo g(enerate)，生成网页，并通过配置好的deploy配置，推送到远端的VPS中。如果之前已经生成过，可以先执行hexo clean，然后再操作一次。</p><h3 id="Enjoy"><a href="#Enjoy" class="headerlink" title="Enjoy~"></a>Enjoy~</h3>]]></content:encoded>
      
      
      
      <category domain="http://blog.xubihang.name/tags/hack/">hack</category>
      
      
      <comments>http://blog.xubihang.name/2018/01/15/%E5%9C%A8-CentOS-7-x-%E4%B8%AD%E5%AE%89%E8%A3%85%E5%92%8C%E9%83%A8%E7%BD%B2-Hexo/#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
